【武漢肺炎】傳莎莎大裁員 後勤炒逾五成人 留低要3個月減薪兩成

在武漢肺炎疫情下，零售業重創，不少公司都要求員工一起「共渡時艱」。綜合各方消息，莎莎（178）將進行大裁員，其後勤員工王小姐（化名）向本報稱，公司明日將公佈裁員消息，300至400員工的後勤部門裁員人數達五至六成，同事間「個個都死氣沉沉執緊嘢」。

裁後勤最多六成兼減薪

王小姐表示，公司將向後勤部門裁員五至六成，昨日率先向企業傳訊部和法律部開刀，而香港莎莎網（）已裁員三分之二，「郭二小姐睇網，離婚前後成幾個月都冇返過工」，會計部因而裁員三分之一。她又指後勤約有300至400員工，暫時已裁過百，其他陸續進行中。同時，後勤最低級員工需減薪約兩成、經理級減約兩成和放兩天無薪假，管理層以上級減薪最多六成和兩天無薪假，為期三個月，坦言「肺炎一個月就炒咁多人，真係好冇良心同社會責任」。
前線員工方面，她指將要放12天至18天無薪假，會大大影響他們的福利，因為以往前線員工底薪少，佣金高，平均每月薪金由3萬至8萬元不等，「若果無工返同放假可能得返萬零蚊人工」，目前店舖已沒有兼職員工，年紀大和年資高的同事更要強制退休和解僱。

她又強調，早於去年9月已開始開源節流的動作，要求部份員工放無薪假，包括經理級2日和管理層級4日，以及裁員15%，但公司由去年至今的所有措施，均未向員工作出書面通知，僅由人力資源部同事公佈，或由管理層放風。

高層被轟自留口罩

在防疫措施上，王小姐表示，因為前線同事若要隔離便需要扣大假或放無薪假，所以大部份員工都選擇不隔離，以她所知，後勤和前線均有接觸過武漢人而未有隔離的員工，所以同事們都感到害怕。另外，公司最初沒有向員工提供口罩，其後發放印尼製口罩，至昨日才開始讓員工訂購質量較好的口罩，但不能選擇尺碼和沒有優惠。她又透露，「老闆hold起（口罩）畀自己、朋友，甚至賣人情畀馬會同自己啲business partner，令到自己員工冇口罩」，亦有高層留貨，以及一早叫親朋友好友前往排隊，直斥「藍店扮黃店」。王小姐表示，起初員工知道公司的口罩存量，想提出盡社會責任，但「公司一直唔肯派同唔肯送，覺得生意唔好，要賺錢」，直至同行得到「良心企業」稱號才跟隨。另外，公司有一定的口罩存貨，根本不需要進行「快閃」。

記者向莎莎查詢裁員及防疫措施問題，暫未獲回覆。

經營狀況早遇挑戰

雖然社會事件和疫情令公司表現雪上加霜，但在社會事件發生前的業績已遜色。截至去年3月31日的第四季度，港澳零售及批發營業額按年跌8.4%，同店銷售增長亦按年跌一成。以去年2月的新春期間為例，即使內地訪港遊客按年升三成，但亦「旺丁不旺財」，港澳零售按年跌近半成，同店銷售亦跌近8%，可見集團面對消費者行為轉變，未能跟上步伐。

另外，據其中期報告顯示，莎莎港澳分店共118間，其中澳門佔9間，員工4,500人。不過，經過周一公佈旗下21間分店暫停營業後，官網最新顯示香港有88間分店。莎莎表示，會把受影響分店的員工安排至其他分店工作，同時採用分更制，減少值班員工數目，控制成本。

記者 黃碧基

馬王無頭馬拉即刻無錢出糧

你識條鐵咩 係因為業績唔好影響馬仔士氣

仆街莎莎, 靠自由行執唔少啦, 宜家一有事又唔肯share, 又當前線係condom

她又透露，「老闆hold起（口罩）畀自己、朋友，甚至賣人情畀馬會同自己啲business partner，令到自己員工冇口罩」，亦有高層留貨，以及一早叫親朋友好友前往排隊，直斥「藍店扮黃店」。王小姐表示，起初員工知道公司的口罩存量，想提出盡社會責任，但「公司一直唔肯派同唔肯送，覺得生意唔好，要賺錢」，直至同行得到「良心企業」稱號才跟隨。另外，公司有一定的口罩存貨，根本不需要進行「快閃」。

一同馬丁仔離婚就CUT人?
駛唔駛成立黃色拍拖圈?

跪求大家唔好放棄國際線
Twitter組24小時keep住更新
幫手retweet
㩒入👉
然後打 /task 攞任務

莎莎目前大約有八成員工是女性，不少前線員工都是中學畢業（中五或中七），沒有多少工作經驗。沒有正式高等教育學歷，職業選擇可能因而受到局限。集團為她們提供全面的在職培訓，並訂下清晰的晉升階梯，從銷售見習生可拾級而上，晉升至初級見習美容顧問、美容顧問、資深美容顧問、大姐姐或大哥哥、助理店舖主管及店舖主管，更有機會成為營運經理，管理十餘間店舖的運作。對於學歷水平不太高的員工來說，莎莎為他們提供的不僅是一份工作，而是一個有前景的專業發展機會，並可以以此作為終身的事業。

說好的終身呢？